[0024MAN-Antinous.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:0024MAN-Antinous.jpg "fig:0024MAN-Antinous.jpg")的安提諾烏斯胸像（[雅典國家考古博物館](../Page/雅典國家考古博物館.md "wikilink")）\]\]

**安提諾烏斯**（**Antinous**，生於110年～115年間11月25日，卒於130年10月30日），是古[羅馬皇帝](../Page/羅馬皇帝.md "wikilink")[哈德良的](../Page/哈德良.md "wikilink")[男寵](../Page/男寵.md "wikilink")，或同性情人。安提諾烏斯死後被人神化，在東方的希腊和西方的拉丁地区被奉為一位神祇去崇拜，有時則僅稱他是一位英雄。

## 生平

安提諾烏斯出生在[羅馬帝國](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")[比提尼亞行省](../Page/比提尼亞.md "wikilink")，今[土耳其西北部地區](../Page/土耳其.md "wikilink")。其出生日期為11月25日，其出生年代不確定，但一般推算為110年～115年之間。安提諾烏斯在124年哈德良皇帝途經比提尼亞時追隨皇帝，在此后不久成為哈德良皇帝的孌童，并從此一直陪伴哈德良。另一種說法認為，哈德良皇帝在整個帝國內甄選美少年，最終選擇了安提諾烏斯。

[Antinous_Ecouen_Louvre_Ma1082_n3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Antinous_Ecouen_Louvre_Ma1082_n3.jpg "fig:Antinous_Ecouen_Louvre_Ma1082_n3.jpg")蒂沃利[哈德良別莊的安提諾烏斯胸像](../Page/哈德良別莊.md "wikilink")\]\]

根據哈德良皇帝自己的說法，130年10月30日安提諾烏斯在陪伴其巡游[尼羅河時因意外事件落水身亡](../Page/尼羅河.md "wikilink")，享年20歲。也有人認為安提諾烏斯可能死於政治目的、自殺、謀殺或宗教獻祭。在[瑪格麗特·尤瑟納爾所著的](../Page/瑪格麗特·尤瑟納爾.md "wikilink")《哈德良回憶錄》一書中則認為安提諾烏斯極可能死於自殺。

在他死後，哈德良皇帝陷入了深深的悲痛中，並且以其所能做到的一切方式來緬懷安提諾烏斯，城市以他的名字命名，獎章上刻上了他的畫像，帝國的多處場所樹立起了他的雕像。哈德良皇帝還仿照[亞歷山大大帝紀念其情人的方式](../Page/亞歷山大大帝.md "wikilink")，宣布安提諾烏斯為神，并在比提尼亞、[曼提尼亞](../Page/曼提尼亞.md "wikilink")、[阿卡迪亞以及](../Page/阿卡迪亞.md "wikilink")[雅典等地建立了多座廟宇](../Page/雅典.md "wikilink")。（位於今日的[埃及南部](../Page/埃及.md "wikilink")）就是哈德良在安提諾烏斯溺水的地點所修建的城市。

## 相关条目

  - [哈德良](../Page/哈德良.md "wikilink")
  - [古羅馬同性戀](../Page/古羅馬同性戀.md "wikilink")
  - [安提诺座](../Page/安提诺座.md "wikilink")

[H](../Category/110年出生.md "wikilink")
[H](../Category/130年逝世.md "wikilink")
[Category:溺死者](../Category/溺死者.md "wikilink")
[Category:古罗马人](../Category/古罗马人.md "wikilink")
[Category:男同性戀](../Category/男同性戀.md "wikilink")
[Category:孌童戀](../Category/孌童戀.md "wikilink")